

30 ottobre 2025_AL

giovedì 30 ottobre 2025 13:59

$$f: X \subseteq \mathbb{R}^{n+2} \rightarrow \mathbb{R} \quad f(x, y, y', \dots, y^{(n-1)})$$

$$\text{Eq. diff.} \quad y^{(n)} = f(\dots)$$

$$y: (a, b) \rightarrow \mathbb{R} \text{ det. } n \text{ volte}$$

$$\forall x \in (a, b) \quad (x, y(x), y'(x), \dots, y^{(n-1)}(x)) \in X$$

$$y^{(n)}(x) = f(\dots)$$

$$\text{es. } n=1 \quad f(x, y) = f(x) \quad y' = f(x) \quad \begin{matrix} \text{risoluzione} \\ \text{delle} \\ \text{lin.} \end{matrix}$$

$$(x_0, y_0, \dots, y_0^{(n-1)}) \in X \quad \text{PC} \quad \begin{cases} y^{(n)} = f(\dots) \\ y(x_0) = y_0 \\ y^{(i-1)}(x_0) = y_0 \end{cases}$$

Eq. LINEARE DEL 1° ORDINE

$$y' + a(x)y = f(x)$$

$$a, f: (a, p) \rightarrow \mathbb{R}$$

continue

a coeff.

f term. noto

$$f(x, y) = f(x) - a(x)y \quad f: (a, p) \times]-\infty, +\infty[\rightarrow \mathbb{R}$$

X

$$y' + a(x)y = f(x) \quad (1) \quad \text{completa}$$

$$y' + a(x)y = 0 \quad (2) \quad \text{omogenea associata}$$

$$\text{Sol di (2)} \quad y(x) = 0 \quad \forall x \text{ è sol}$$

$$\text{Se } y \text{ sol comp. } \neq 0 \quad \frac{y'(x)}{y(x)} = -a(x) \quad \forall x \in (a, p)$$

$$\log|y(x)| = -A(x) + k$$

$$|y(x)| = e^{-A(x)+k} = c e^{-A(x)} \quad e^k = c > 0$$

$$y(x) = h e^{-A(x)} \quad h \in \mathbb{R} \quad \text{INT GEN di (2)}$$

$$\tilde{y}(x) = h(x) e^{-A(x)} \quad h \text{ deriv in } (a, p)$$

$$h \in \int f(x) e^{A(x)} dx$$

Eq. LIN. di ORD. n

$$y^{(n)} + a_1(x)y^{(n-1)} + \dots + a_n(x)y = f(x)$$

$$a_1, \dots, a_n, f: (a, p) \rightarrow \mathbb{R} \text{ cont.} \quad \begin{matrix} a_1, \dots, a_n \text{ coeff} \\ f \text{ term. noto} \end{matrix}$$

Se $f=0$ l'eq omog. altrimenti completa

$$f(x, y, \dots) = f(x) - a_1(x)y^{(n-1)} - \dots - a_n(x)y$$

$$f: (a, p) \times]-\infty, +\infty[^n \rightarrow \mathbb{R}$$

$$y^{(n)} + a_1(x)y^{(n-1)} + \dots + a_n(x)y = f(x) \quad (1)$$

$$y^{(n)} + a_1(x)y^{(n-1)} + \dots + a_n(x)y = 0 \quad (2) \quad \begin{matrix} \text{OMOG.} \\ \text{ASSOC.} \end{matrix}$$

$$i) \quad y_1, z \text{ sol di (1)} \Rightarrow w = y - z \text{ sol di (2)}$$

ii) y sol di (1) e z sol di (2) $\rightarrow w = y + z$ sol di (1)

$$\begin{aligned} \text{e dim. i)} \quad w^{(n)} + a_1(x) w^{(n-1)} + \dots + a_n(x) w &= \\ &= y^{(n)} + z^{(n)} + a_1(x) y^{(n-1)} + a_1(x) z^{(n-1)} + \dots = \\ &= \underbrace{(y^{(n)} + \dots + a_n(x) y(x))}_{f(x)} - \underbrace{(z^{(n)} + \dots + a_n(x) z(x))}_{f(x)} = 0 \end{aligned}$$

iii) Principio di sovrapposizione:

se y è sol di $y^{(n)} + \dots + a_n(x) y = f(x)$

e z " $y^{(n)} + \dots + a_n(x) y = g(x)$

e $h, k \in \mathbb{R}$ allora $w = h y + k z$ è sol di $y^{(n)} + \dots + a_n(x) y = h f(x) + k g(x)$

iv) se $f(x) = u(x) + i v(x)$ allora $y = z + i w$
 è sol di $y^{(n)} + \dots + a_n y = f(x) \Leftrightarrow z \text{ e } i w$
 sol di $y^{(n)} + \dots + a_n y = u(x)$ e w è sol di $y^{(n)} + \dots + a_n y = v(x)$

da i) e ii) segue che l'int gen della (1) si ottiene sommando all'int gen della (2) un int. particolare della (1)

Struttura dell'insieme S delle sol di (2)

i) $y(x) = 0 \quad \forall x \in (a, b)$ è sol.

ii) se $y, z \in S$ e $h_1, h_2 \in \mathbb{R} \Rightarrow w = h_1 y + h_2 z \in S$

infatti $w^{(n)} + \dots + a_n(x) w(x) =$

$$= h_1 \underbrace{(y^{(n)}(x) + \dots + a_n(x) y(x))}_{=0} + h_2 \underbrace{(z^{(n)}(x) + \dots + a_n(x) z(x))}_{=0} = 0$$

quindi S è uno spazio vettoriale

Premettiamo il

TEOR. Un pg legato ad un'eq. lineare ha una e una sola sol

Siano y_1, \dots, y_n n sol di (2), costruiamo

il determinante WRONSKIANO

$$W(x) = \begin{vmatrix} y_1(x) & \dots & y_n(x) \\ y_1'(x) & \dots & y_n'(x) \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ y_1^{(n-1)}(x) & \dots & y_n^{(n-1)}(x) \end{vmatrix}$$

Si fa vedere che $W'(x) = -a_1(x) W(x) \quad \forall x$

lo proviamo per $n=2 \quad y_1, y_2 \quad y'' + a(x)y' + b(x)y = 0$

$$W = \begin{vmatrix} y_1 & y_2 \\ y_1' & y_2' \end{vmatrix} = y_1 y_2' - y_2 y_1'$$

$$\begin{aligned}
 W' &= \cancel{y_1' y_2'} + y_1 y_2'' - \cancel{y_2' y_1'} - y_2 y_1'' = \\
 &= y_1 (-a y_2' - b y_2) - y_2 (-a y_1' - b y_1) = \\
 &= a y_1 y_2' - b y_1 y_2 + a y_2' y_1 + b y_2 y_1 = \\
 &= a (y_1' y_2 - y_1 y_2') = -a W
 \end{aligned}$$

Quunque $W' = -a W \Rightarrow W' + a W = 0 \Rightarrow W \neq 0$

di un'eq. lin. del 1° ord. $\Rightarrow W(x) = h_0 e^{-A(x)} \Rightarrow$

\Rightarrow si ha $W(x) \neq 0 \forall x$ oppure $W(x) = 0 \forall x$

Def. y_1, \dots, y_n si dicono **INDIPENDENTI** se $W(x) \neq 0$
DIPENDENTI se $W(x) = 0$

TEOR. 1 \exists n sol indep.

Dim. Scegliamo $x_0 \in (a, b)$ e costruiamo la PC

$$(PC) \begin{cases} y^{(n)} + \dots = 0 \\ y(x_0) = 1 \\ y_j'(x_0) = 0 \text{ se } j \neq i \end{cases} \quad \text{ad es. se } n=2 \quad \begin{cases} y'' + \dots = 0 \\ y(x_0) = 1 \\ y'(x_0) = 0 \end{cases} \quad \begin{cases} y'' + \dots = 0 \\ y(x_0) = 0 \\ y'(x_0) = 1 \end{cases}$$

Cerchiamo di esserci una e una sola sol., siano
 esse y_1, y_2, \dots, y_n

$$W(x_0) = \begin{pmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 \\ 0 & 1 & \dots & 0 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & \dots & 1 \end{pmatrix} = 1 \neq 0 \Rightarrow \text{sono indep.}$$

TEOR. 2 Se y_1, \dots, y_n sono n sol indep., ogni altra

sol. è del tipo $\sum_{i=1}^n h_i y_i$ ($h_i \in \mathbb{R}$)

Dim. Comb. lin. di sol sono sol, lo sappiamo già.

Viceversa: Sia z un'altra sol., scegliamo $x_0 \in (a, b)$

$$\text{e costr. PC} \begin{cases} y^{(n)} + \dots = 0 \\ y(x_0) = z(x_0) \\ y_j^{(i)}(x_0) = z^{(i)}(x_0) \end{cases} \quad \text{l'unica sol. è } z$$

Cerco una sol. di PC del tipo $y = \sum h_i y_i$ (cerco h_1, \dots, h_n)

$$\begin{aligned}
 y(x_0) &= \sum h_i y_i(x_0) = z(x_0) \\
 &\vdots \\
 \begin{cases} h_1 y_1(x_0) + \dots + h_n y_n(x_0) = z(x_0) \\ h_1 y_1'(x_0) + \dots + h_n y_n'(x_0) = z'(x_0) \\ \vdots \\ h_1 y_1^{(n-1)}(x_0) + \dots + h_n y_n^{(n-1)}(x_0) = z^{(n-1)}(x_0) \end{cases}
 \end{aligned}$$

è un sist. lineare di n eq. alg. in n inc. h_1, \dots, h_n

il det. dei coeff. è $W(x_0) \neq 0 \Rightarrow$ è di Cramer \Rightarrow ha una e

una sola sol. (h_1, \dots, h_n) la funtz. $y(x) = \sum h_i y_i(x)$ è

sol. di PC, ma l'unica sol. era $z \Rightarrow y = z$

Si fa vedere che y_1, \dots, y_n indep. \Leftrightarrow linearmente indep.

Dai TEOR. 1 e 2 segue che \exists un dimens. n e
 n sol. indep. sono una base.

Metodo risolutivo per un'eq. l.n. omog. a coefficienti costanti

$$y^{(n)} + a_1 y^{(n-1)} + \dots + a_{n-1} y' + a_n y = 0 \quad (1)$$

Cerchiamo una sol. del tipo $y(x) = e^{\alpha x}$
 $\alpha \in \mathbb{C}$ da determinare

$$y(x) = e^{\alpha x}$$

$$y'(x) = \alpha e^{\alpha x}$$

$$\vdots$$

$$y^{(n)} = \alpha^n e^{\alpha x} \quad \text{ sost. nelle (1) }$$

$$e^{\alpha x} (\alpha^n + a_1 \alpha^{n-1} + \dots + a_{n-1} \alpha + a_n) = 0 \Rightarrow y(x) = e^{\alpha x}$$

è sol. di (1) se α è sol. dell'eq. algebrica

$$\alpha^n + a_1 \alpha^{n-1} + \dots + a_{n-1} \alpha + a_n = 0 \quad (2)$$

(EQUAZIONE CARATTERISTICA)

Per ogni sol. $\alpha \in \mathbb{C}$ di mult. p della (2) nascono p sol. della (1)

$$e^{\alpha x}, x e^{\alpha x}, \dots, x^{p-1} e^{\alpha x}$$

Per ogni coppia di sol. $p \pm i q \in \mathbb{C}$ di mult. p della (2) nascono $2p$ sol. della (1)

$$e^{\beta x} \cos \gamma x$$

$$x e^{\beta x} \cos \gamma x$$

$$\vdots$$

$$x^{p-1} e^{\beta x} \cos \gamma x$$

$$e^{\beta x} \sin \gamma x$$

$$x e^{\beta x} \sin \gamma x$$

$$\vdots$$

$$x^{p-1} e^{\beta x} \sin \gamma x$$

Abbiamo trovato n sol., n° juo d'im. che sono indip. \Rightarrow
 \Rightarrow l'eq. è risolta

Lo portiamo per $n=2$ Eq. $y'' + a y' + b y = 0$
 Eq. CARATT $\alpha^2 + a \alpha + b = 0 \quad \Delta = a^2 - 4b$

se $\Delta > 0$ due sol. α_1, α_2 reali e distinte \Rightarrow

$$\Rightarrow y_1(x) = e^{\alpha_1 x}, y_2(x) = e^{\alpha_2 x}$$

$$W(x) = \begin{vmatrix} e^{\alpha_1 x} & e^{\alpha_2 x} \\ \alpha_1 e^{\alpha_1 x} & \alpha_2 e^{\alpha_2 x} \end{vmatrix} = e^{(\alpha_1 + \alpha_2)x} (\alpha_2 - \alpha_1) \neq 0$$

(poiché $\alpha_1 \neq \alpha_2$)

se $\Delta = 0$ una sol. doppia $\alpha \Rightarrow y_1(x) = e^{\alpha x}, y_2(x) = x e^{\alpha x}$

$$W(x) = \begin{vmatrix} e^{\alpha x} & x e^{\alpha x} \\ \alpha e^{\alpha x} & e^{\alpha x} + \alpha x e^{\alpha x} \end{vmatrix} = e^{2\alpha x} (1 + \alpha x - \alpha x) = e^{2\alpha x} \neq 0$$

se $\Delta < 0$ due sol. imm. con $p \pm i q$

$$y_1(x) = e^{\beta x} \cos \gamma x$$

$$y_2(x) = e^{\beta x} \sin \gamma x$$

$$W(x) = \begin{vmatrix} e^{\beta x} \cos \gamma x & e^{\beta x} \sin \gamma x \\ \beta e^{\beta x} \cos \gamma x - \gamma e^{\beta x} \sin \gamma x & \beta e^{\beta x} \sin \gamma x + \gamma e^{\beta x} \cos \gamma x \end{vmatrix} =$$

$$= e^{2\beta x} (\cancel{\beta \cos \gamma x \sin \gamma x} + \gamma \cos^2 \gamma x - \cancel{\beta \sin \gamma x \cos \gamma x} + \gamma \sin^2 \gamma x) =$$

$$= e^{2\beta x} \gamma \neq 0 \quad (\gamma \neq 0 \text{ poiché } \Delta < 0)$$

ESEMPLI

$$1. \quad y'' - y' - 2y = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^2 - \lambda - 2 = 0 \quad \lambda = \frac{1 \pm 3}{2} \quad \begin{matrix} -1 \\ 2 \end{matrix}$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 e^{-x} + h_2 e^{2x}$$

$$2. \quad y'' + 3y' = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^2 + 3\lambda = 0 \quad \lambda = 0, \lambda = -3$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 + h_2 e^{-3x}$$

$$3. \quad y'' + y' - 12y = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^2 + \lambda - 12 = 0 \quad \lambda = \frac{-1 \pm 5}{2} \quad \begin{matrix} -4 \\ 3 \end{matrix}$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 e^{-4x} + h_2 e^{3x}$$

$$4. \quad y''' - y' = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^3 - \lambda = 0 \quad \lambda(\lambda^2 - 1) = 0 \quad \lambda = 0 \quad \lambda = -1 \quad \lambda = 1$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 + h_2 e^{-x} + h_3 e^x$$

$$5. \quad y''' + 2y'' = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^3 + 2\lambda^2 = 0 \quad \lambda^2(\lambda + 2) = 0 \quad \lambda = 0 \quad \text{mult. 2} \quad \lambda = -2$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 + h_2 x + h_3 e^{-2x}$$

$$6. \quad y'' - 6y' + 9y = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^2 - 6\lambda + 9 = 0 \quad \lambda = 3 \quad \text{mult. 2}$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 e^{3x} + h_2 x e^{3x}$$

$$7. \quad y'' + y' + y = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^2 + \lambda + 1 = 0 \quad \lambda = \frac{-1 \pm \sqrt{3}i}{2} = -\frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{3}}{2}i$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 e^{-\frac{1}{2}x} \cos \frac{\sqrt{3}}{2}x + h_2 e^{-\frac{1}{2}x} \sin \frac{\sqrt{3}}{2}x$$

$$8. \quad y'' + 3y' + 4y = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^2 + 3\lambda + 4 = 0 \quad \lambda = \frac{-3 \pm \sqrt{7}i}{2} = -\frac{3}{2} \pm i \frac{\sqrt{7}}{2}$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 e^{-\frac{3}{2}x} \cos \frac{\sqrt{7}}{2}x + h_2 e^{-\frac{3}{2}x} \sin \frac{\sqrt{7}}{2}x$$

$$9. \quad y''' + y' = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^3 + \lambda = 0 \quad \lambda(\lambda^2 + 1) = 0 \quad \lambda = 0 \quad \lambda = \pm i \quad (\rho=0, \gamma=1)$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 + h_2 \cos x + h_3 \sin x$$

$$10. \quad y''' - 6y'' + 12y' - 8y = 0$$

$$\text{eq. caract.} \quad \lambda^3 - 6\lambda^2 + 12\lambda - 8 = 0 \quad (\lambda - 2)^3 = 0 \quad \lambda = 2 \quad \rho = 3$$

$$\text{int. gen.} \quad y(x) = h_1 e^{2x} + h_2 x e^{2x} + h_3 x^2 e^{2x}$$

$$1. \quad I = \int_e^{e^2} \frac{\log(\log x)}{x} dx$$

$$u = \log(\log x) \quad du = \frac{1}{x} \log(\log x) dx =$$

$$\begin{aligned}
 \int_e^x \frac{\log(\log t)}{t} dt &= \int \frac{1}{t} \log(\log t) dt = \\
 &\quad \begin{aligned} f(t) &= \log t \\ g(t) &= \log t \end{aligned} \\
 &= \left[\int \log t dt \right]_{t=e}^{t=x} = \left[t(\log t - 1) + t \right]_{t=e}^{t=x} \\
 I &= \left[\log x (\log x - 1) \right]_e^x = 2(2-1) - 1(1-1) = 2
 \end{aligned}$$

2. Trovare f' p.m. in $]-\infty, +\infty[$ di

$$f(x) = e^{x^2} - |x^2 - 1| + x \quad \text{tale che } f(2) = 12$$

$$\begin{array}{c} x^2-1 \\ \hline -1 \quad 1 \end{array}$$

$$f(x) = \begin{cases} x^2 + x + 1 & x \leq -1 \\ 3x^2 + x - 1 & -1 < x < 1 \\ x^2 + x + 1 & x \geq 1 \end{cases}$$

$$f(x) = \begin{cases} \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x + h_1 & x \leq -1 \\ x^3 + \frac{1}{2}x^2 - x + h_2 & -1 < x < 1 \\ \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x + h_3 & x \geq 1 \end{cases}$$

imponiamo la continuità per $x = -1$ $-\frac{1}{3} + \frac{1}{2} - 1 + h_1 = -1 + \frac{1}{2} + h_2$
 $h_2 = h_1 - \frac{4}{3}$

" " per $x = 1$ $1 + \frac{1}{2} - 1 + h_2 = \frac{1}{3} + \frac{1}{2} + h_3$
 $h_3 = h_2 - \frac{5}{6}$

$$f(x) = \begin{cases} \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x + h_1 & x \leq -1 \\ x^3 + \frac{1}{2}x^2 - x + h_1 - \frac{4}{3} & -1 < x < 1 \\ \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x + h_1 - \frac{11}{6} & x \geq 1 \end{cases}$$

solo tutto a f.m. in $]-\infty, +\infty[$

$$f(2) = 12 \Rightarrow 3 + \frac{2}{2} + 2 + h_1 - \frac{11}{6} = 12 \Rightarrow h_1 = \frac{11}{6} - \frac{2}{2} = \frac{5}{6}$$

$$f(x) = \begin{cases} \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x - \frac{1}{6} & x \leq -1 \\ x^3 + \frac{1}{2}x^2 - x - \frac{11}{6} & -1 < x < 1 \\ \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{2}x^2 + x - \frac{11}{6} - \frac{5}{6} & x \geq 1 \end{cases}$$

1. Trovare la p.m. in $]-\infty, +\infty[$ di $f(x) = \begin{cases} \frac{x+2}{x-1} & x < 0 \\ x e^{2x-2} & x \geq 0 \end{cases}$

2. " F' p.m. in " tale che $f(1) = \frac{2}{3}e^6$ $\Rightarrow f(x) = e$